\section{讨论}

\subsection{Stage-3 surrogate 的筛查模型定位}

合成数据集由第~4.1 节中的降阶 \(q_1\) 拟合生成：原始 CDF 轨迹先经过清洗与时间对齐，再拟合至 \(q_1\) 形式，并在设定时间窗口内提供平滑外推目标。

Stage~1 从完整合成数据集中逐工况提取稳定的代表性均值轨迹，并验证了 $A$ 缩放假设。
但由于每个工况只保留一条代表性轨迹，单独使用 Stage~1 会忽略 plume-to-plume 与 shot-to-shot 变异，因此不适合作为最终筛查模型。

Stage~2 将监督扩展至完整合成数据集，并通过两个输出头同时学习外推窗口内的条件均值和条件离散度。
这也解释了它的 MAE 略高于 Stage~1：Stage~2 面对的是一个更困难、也更接近最终筛查需求的监督问题。

Stage~3 结合了前两个阶段的优势。
在原始观测较密集的早期时间段，它直接从测得的 CDF 数据学习；
在观测随时间推进而变得稀疏的晚期时间段，它按照第~2 章建立的右删失依据，通过均值 MSE 与对数方差 MSE 组成的混合蒸馏损失（见 \ref{sec:kd-form-fix-zh} 节）与 Stage~2 教师给出的条件均值和方差对齐。
由于教师和学生都输出单峰 Gaussian 分布，该蒸馏损失具有闭式解，无需 Monte Carlo 采样，也不会额外引入采样噪声。
这种混合监督解释了 Stage~3 的早期保真度和更保守的晚期行为。

\subsection{已验证发现与适用边界}

在本文声明的范围内，有四项结论得到结果支持。
第一，光学工作流能够在归档尺度上从多孔 Mie 视频中提取可重复的穿深目标，并将原始视频、配置文件和 metadata 转化为 CSV/JSON 表、checkpoint、拟合轨迹、保存模型、loss 曲线和筛查可视化组成的可复现链条。
第二，降阶拟合同时提供轨迹平滑和面向删失观测的目标构造。
第三，分阶段 surrogate 从代表性均值预测推进到不确定度感知的完整数据集预测，并最终达到基于原始 CDF 精化的筛查性能。
第四，最终不确定度区间足够保守，可支持谨慎的早期工程排序，而不仅仅是点预测。

因此，本文的产业价值主张应被窄化地表述。
该工作流是一层低成本、可审计、具备不确定度意识的预喷喷雾几何风险预筛查层：它可以复用已有光学归档，减少进入 CFD 或发动机试验的候选喷嘴与工况数量，并优先标记 Mie 定义液相包络接近代表性壁面的案例。
它本身并不量化投资回报率，因为当前工作没有测量下游 test-cell 小时、CFD 运行次数、样件硬件或返工周期的减少。
这些量应在该筛查层嵌入工业决策流程之后作为部署指标继续收集。

本文对结论适用范围作出明确限定。
所提取的喷雾边界被解释为特定光学协议下由 Mie 成像定义的液相包络观测量，而非完整的缸内液相真值 \cite{ecn_liquid_penetration,ecn_liquid_penetration_accessory}。
模型主要面向训练工况域内的插值预测，而非无约束外推；
它也不旨在替代 CFD、发动机试验或经验证的喷雾--壁面撞击物理模型，而是作为一层可审计的早期工程筛查工具，在启动更高保真验证前收窄设计空间。

目标定义本身也带有限制。
降阶拟合会收敛到以四分之一次方分支为主导的延拓，神经 surrogate 又通过正则化被约束为单调递增。
这些形状先验有助于获得符合直觉的轨迹增长，并修补观测窗口尾端的短时外推，但它们并不模拟 Mie 散射的成像机理。
本文进一步假设，在室温、非反应 Mie 实验中，晚期图像信号减弱主要来自液滴破碎、空间扩散、局部液滴数密度降低、散射强度跌入检测阈值，以及亮度倍数掩膜带来的检测副作用，而不是燃油在毫秒级窗口内快速蒸发消失。
因此，即使 plume 前沿在到达观测窗口边缘之前逐渐不可见，本文仍将其解释为液相几何包络可见性下降，而不是液滴运动已经物理终止。
这一解释与室温柴油蒸发相对缓慢的物理直觉一致，但本文没有同步液滴粒径、质量通量或蒸发率测量来直接验证它。
因此，得到的穿深应被理解为 Mie 定义的几何包络延续，而不是强液相喷雾尖端、局部液体质量、液滴尺寸、相态或壁膜形成潜力的直接证据 \cite{ecn_liquid_penetration,ecn_liquid_penetration_accessory}。

这一外推假设仍缺少直接对照验证。
原计划的验证路径是使用工业合作方提供的同类型喷嘴、相近工况和约两倍视场的宽视场单喷油束 Mie 视频，完整观测穿深轨迹直至平台区；
随后人为截断视场，仅用截断前时间序列拟合 \(q_1\) 模型，并将外推曲线与截断后仍可见的完整测量轨迹逐时刻比较。
该实验能直接检验本文 KD 链条的核心假设：参数形式 \(\sigma\!\left((t-t_0)/s\right)\cdot k_{1/4}\,t^{1/4}\) 在视场边界之外仍是可信延拓，而不是主要由形状先验支配的偏差。
由于合作方未能提供此类单喷油束数据，该验证未能在本文范围内完成；因此，使用 \(q_1\) 假设外推的可靠时间范围仍是一个开放经验问题。

上述边界对下游壁面筛查很重要。
喷雾与壁面的相互作用并不总是有害：如果大部分液相在到达壁面前已经蒸发，剩余的壁面相互作用可能危害更小，某些工况下甚至有助于卷吸和混合。
真正需要优先关注的是直接液滴撞壁和持续壁膜形成 \cite{MorieiraMotaPanao2010,liu2024marine_impingement,peraza2022swi,ahmad2025fueldilution}。
从这一角度看，本文所用的室温、非反应、非蒸发 Mie 数据集可被理解为液相包络持续存在的保守 stress case：如果某一候选喷雾在这种冷态光学条件下仍与代表性金属表面保持充分距离，那么在发动机代表性的高温环境中，更快的蒸发通常会强化而不是削弱其早期低风险信号。
这一论点对上游筛查有用，但并不构成发动机安全证明。
真实缸内运行还会引入运动边界、压力波、squish、swirl、crossflow、温度梯度和喷雾偏转；这些机制即使在蒸发缩短液相寿命的同时，也可能改变液相包络与邻近金属表面的相对路径。
因此，本文模型更应被理解为对 Mie 定义喷雾包络可能接近壁面的保守筛查 surrogate，而不是对有害液态撞壁的相态分辨预测器。
液相包络几何与温度、蒸发、局部液滴质量通量及壁膜形成之间的对应关系并未在本文中建模或验证；
较高的 wall-interaction 分数只能表示几何接近风险较高，不能直接等同于有害液态撞壁或壁面润湿量。
同样，穿深不确定度的保守覆盖并不等同于假阴性安全：一个排序工具可以在几何包络上保持谨慎，但如果蒸发、液滴惯性、锥角演化或缸内流动改变了真正到达表面的液体质量，它仍可能漏判有害壁面润湿。

下游发动机几何耦合同样是简化模型。
当前原型只用滑块--曲柄运动学平移活塞壁面 mask，没有将时变腔压、压力波动力学或大尺度气流运动反向纳入穿深预测。
这一简化继承自 OSCC 测量本身，因为每次喷射事件都发生在固定背压的刚性腔体中；
因此，surrogate 学到的是准静态舱内条件下的穿深，而不是完全耦合的缸内瞬态。
考虑到柴油喷雾穿深对环境气体密度敏感，这种解耦应被理解为务实建模选择，而不是压力和气流效应可忽略的证明 \cite{NaberSiebers1996}。
在本文目标场景中，即靠近上止点、时间尺度为毫秒级的短预喷窗口，这一近似仍可作为一阶工程筛查接受：当前玩具活塞设置下，\SI{5}{ms} 窗口内冠面位移小于 \SI{1}{mm}，而当前需求是几何排序，不是曲轴转角分辨的缸内真值预测。
当转速升高、喷射时刻远离上止点，或缸内瞬态压力与气流速度显著改变喷雾所见环境状态时，当前 wall-interaction 分数只能被读作解耦筛查 proxy。

另一个相关限制是喷雾锥角。
虽然图像处理阶段提取了 cone-angle proxy，但本文未在不同 campaign 间系统分析它，也没有将其提升为最终 surrogate 的学习目标。
因此，下游 wall-interaction 模型中的半锥角 \(\alpha\) 是固定输入，而不是经验证的时变观测量。
既有喷雾研究表明，扩张角会随瞬态发展、环境气体密度、喷射条件和喷嘴几何而改变 \cite{NaberSiebers1996,JungManinSkeenPickett2015}。
当前几何筛查只学习轴向穿深方向上的不确定度；由 \(\alpha\) 决定的横向包络仍是被假定的，而不是被预测的。

最后，结果还给出以下具体边界：
\begin{itemize}
	\item surrogate 仅在实验和合成数据共同支持的工况域内训练。
	      在真正分布外的压力、喷嘴几何、环境温度或喷射策略下，其预测不应被赋予同等可信度。

	\item 留一喷嘴族评估由 Nozzle0 折——本次实验中唯一的全新出厂参考喷嘴，其喷油器间变异未在模型中建模——主导，在该折上每个 Stage~3 变体均崩溃（RMSE \(\sim\SI{35}{mm}\)，系统性低估）；因此五折均值 RMSE \SI{12.55}{mm} 是由这一个脱离设计族的折所拉高的最坏情况值。
	      排除该折后，族内四折均值（\SIrange{7.0}{7.2}{mm}）在同协议下低于两个物理基线（见第五章）。其解读要点是：模型的跨族风险局限于真正脱离设计族的几何，而非族内穿深预测。
	      Nozzle~3 的图像证据进一步将设计族内的残余误差与先导液团、追赶反超的主射流、孔间非对称和阶跃式穿深相关联，该轨迹形态与 split/multiple-injection 文献中报道的尾迹驱动追赶/反超机制一致。
	      但本文既无同步气速测量，也无内部流动可视化或液团身份追踪，因此只能将 Nozzle~3 解释为与该机制一致的图像证据；针阀偏摆或瞬态喷孔节流等机械原因同样是数据无法排除的候选解释。
	      当前模型的主要跨族风险是对真正脱离设计族几何（Nozzle0）的泛化不足，而非支持设计族内平均穿深预测的整体失效。

	\item 五次 anchor-off 重复训练的 seed-to-seed RMSE 稳定（标准差 \SI{0.040}{mm}，见第五章），因此 headline 均值并非单一种子的偶然产物。
	      但它仍不是完整的统计认证：尚未报告 bootstrap 置信带。

	\item held-out RMSE 和 MAE 基于 542{,}565 个逐点样本计算，但同一轨迹内的时间点误差彼此相关。
	      因此，独立样本数显著小于逐点样本数，任何基于逐点数量的置信表述都应结合这种相关性理解。
	      在该工具能够支持正式验收阈值之前，仍需按 recording、工况和喷嘴族聚类报告工况级置信区间。

	\item 分阶段 surrogate 已在同一外部清洗协议下与校准 Hiroyasu--Arai、延迟 Naber--Siebers、稀疏异方差 Gaussian-process 基线以及自身 Stage~3 消融比较。
	      这些比较覆盖了物理相关式、非参数概率回归和本文监督策略的主要差异。
	      但 random forest、gradient boosting 或 quantile boosting 等轻量 tabular 回归器尚未系统纳入；
	      因此，本文不声称神经网络结构相对于所有确定性机器学习替代模型均具有最优边际收益。
\end{itemize}

\subsubsection*{分阶段 MLP 与 SVGP 基线的结构性 trade-off}

第五章中 MLP 与 SVGP 的对比支持的是一种结构性而非单边的解读，而这一结构从部署决策反向阅读最为清晰。选定 MLP 作为筛查主干，并非因为它是更强的回归器——它不是——而是因为它具备三项核方法基线无法提供的组件：第~4.7 节概率性筛查接口所需的 onset CDF 输出头；区制感知 raw/KD 蒸馏链，使同一网络能够在各自可靠区间内结合删失感知合成目标与右删失原始观测；以及保障第~4.4/4.7 节设计归因消融可负担性的轻量主干（第~\ref{sec:mlp-ablation-affordability-zh} 节）。

为这些结构性能力付出的代价是点精度。在分布内的未删失 CDF 协议上，SVGP 是更强的点预测器（RMSE \SI{4.193}{mm} 对 \SI{4.265}{mm}）；MLP 唯一占优的维度是不确定度覆盖率（1$\sigma$/2$\sigma$ \(0.887/0.989\) 对 \(0.716/0.945\)）。在留一喷嘴族转移下，SVGP 的点误差优势进一步扩大，且在最差折上崩得更轻（见第五章）。关键在于，一旦剔除脱离设计族的 Nozzle0 折，覆盖率差距也随之闭合，因此 MLP 的覆盖优势只是分布内效应，并非一般性属性。

这一模式正是第~\ref{sec:kernel-vs-nn-ood-zh} 节所讨论的归纳偏置分离的预期表征：SVGP 的核函数在训练支撑外回退到先验，而分阶段 MLP 将训练分布的结构——包括有用的 \(\mu\)-anchor——一并带入留出折。因此分阶段代理模型应被理解为删失感知学习协议的一种回归器无关实例化：同一协议同样可以承载核均值函数，并很可能在分布外精度上从中受益；本文选择 MLP 主干，是为了它支持的结构性扩展与它带来的消融可负担性，而非声称在架构层面具有绝对优势。

这些结构性取舍也决定了冻结的筛查主干在部署时如何被适配。由于主干携带了训练分布，一个新喷嘴族可以用一个小的加性残差头来拟合，而无需完整重训：在未删失 CDF 表上，这能补回独立逐族头所损失的精度（RMSE \SI{4.631}{mm} 对 \SI{5.010}{mm}，见第五章），同时为未见族保留回退到共享模型的结构性 fallback；在 LONO 转移下，它把族内 RMSE 削减约 31\%（\(7.44\rightarrow\SI{5.16}{mm}\)）并修复了均值偏差。这正是选择参数化主干而非更强的 SVGP 回归器的运行收益：廉价、热启动的逐族条件化。它的边界对定位同样有信息量——对冻结主干的 delta-only 适配能去除偏差，却无法恢复真正脱离设计族的 Nozzle0（few-shot RMSE 停滞在远高于族内约 \SI{5}{mm} 水平之上，见第五章），这标出了筛查层需要新的主干容量、而非新的输出头的边界。因此部署定位是：一个共享的删失感知主干，加上针对设计族内喷嘴的廉价逐族残差适配器，而脱离设计族的族被标记为超出范围，而不是被悄悄适配。

\subsection{经验缩放指数的时变性及其对特征工程的意义}

第~4 章中的时间窗口对数-对数回归（图~\ref{fig:time-windowed-exponents}）和特征工程 LONO 消融（第~\ref{sec:stage1-lono-ablation} 节）共同揭示了一个具有物理意义的发现：在短先导注射的可观测窗口内，经典经验贯穿律中的比例指数并非全局常数，而是随时间单调变化的量。

具体而言，\(\Delta P\) 指数从早期注射段（\(t\approx0.3\)--\(0.4\,\si{ms}\)）的 \(\approx0.58\)--\(0.68\) 平滑下降至 \(t\approx\SI{1.0}{ms}\) 时的 \(\approx0.25\)，即 Hiroyasu--Arai 破碎后渐近值；环境密度代理 \(P_\mathrm{ch}\) 的指数在同一窗口内亦从 \(-0.25\) 向较小绝对值漂移。这一模式与喷雾物理机制的阶段性转变一致：早期注射以孔口流动和破碎前动量为主导，指数偏向伯努利值 \(\approx0.5\)；随着液滴破碎与夹带逐渐占主导，系统渐近于 H--A 的破碎后自相似解。

第二项发现来自固定 \(\Delta P\) 下的回归：\(P_\mathrm{ch}\) 仍具有非零独立系数（\(\approx-0.21\) 至 \(-0.27\)），表明喷射压力与背压对贯穿距具有超出两者差值所能描述的独立效应。这与孔口节流、气穴和喷嘴内部流动的物理图像一致：\(P_\mathrm{inj}\) 和 \(P_\mathrm{ch}\) 各自独立地影响喷嘴内部流动状态，并不仅仅通过 \(\Delta P\) 耦合到外部喷雾。

上述两项发现共同表明，任何全局常数指数假设——包括 H--A 的 \(\Delta P^{1/4}\) 和本文经验选取的 \(\Delta P^{0.5}\)——都是均场近似，仅在特定时间与条件域内有效。对于短先导注射，训练质量窗口以过渡动量段为主（多数轨迹的有效观测区间集中在 \(0.3\)--\(\SI{1.0}{ms}\)），而非由破碎后渐近段主导。这正是本文选取 \(\Delta P^{0.5}\) 而非 \(\Delta P^{0.25}\) 作为幅度缩放组的经验动机，同时也解释了将 \(\log P_\mathrm{inj}\) 和 \(\log P_\mathrm{ch}\) 作为独立残差输入时 LONO 消融能取得一致增益的原因：网络需要在固定 \(\Delta P\) 基础上学习时变的、条件相关的残差结构，而这正是单一全局指数所无法提供的自由度。

需要指出的是，这一发现并不否定 Hiroyasu--Arai 关系作为破碎后渐近律的物理有效性。本文在此的贡献是记录了：在短先导注射特有的可观测时间窗口内，H--A 渐近线尚未充分建立，过渡动量物理占主导，且这一结论对代理模型的特征设计具有可量化的实际意义。

\subsection{概率性碰壁筛查原型的未来验证路径}

第~4.7 节所描述的 wall-proximity 筛查原型实现了文献综述中主张的概率性 proxy，但逐帧几何截获评分 \(P_{\mathrm{hit}}(t)\) 尚未与实物喷雾--壁面观测比对。
这一空白是有明确定义的后续工作，而非开放性限制，因为所需参考数据已存在于工业合作方的实验数据集中。

在工业部署之前，该原型应满足五项标准，才可被用作强于面向排序预筛查的工具。
第一，基于 \(q_1\) 的晚期延续应通过宽视场单喷油束 Mie 记录验证：人为截断视场，并将外推轨迹与完整可见测量进行比较。
第二，发动机代表性光学壁面数据应验证几何截获分数是否能检出首次观测到的壁面接触帧，并正确排序累积喷雾暴露。
第三，带 CFD 标注的基准应量化该分流工作流的筛查召回率、假阴性率与计算量节省。
第四，不确定度总结应以工况或 campaign 为单位给出独立置信区间，而不仅依赖相关的逐点样本。
第五，一旦第~3 章提取的锥角 proxy 得到验证，当前固定半锥角应被替换为或至少被一个学习得到的时变锥角模型所约束。

最直接的验证目标是代表性活塞几何下的高速光学实验，即在发动机代表性边界条件下对喷射过程逐帧成像。
这类实验可直接观测喷雾在活塞冠附近的扩展情况，并与 \(P_{\mathrm{hit}}(t)\) 对比：
观测到喷雾接触的首帧给出碰撞起始的经验边界，喷射窗口内的累积喷雾暴露量则可与积分评分 \(E = \int P_{\mathrm{hit}}\,\mathrm{d}t\) 比较。
这一比较将在训练数据集无法提供的动态几何条件下检验轴向穿深 surrogate。

另一条互补路径是 CFD 数值模拟。
高保真喷雾计算能够分辨液相分布、壁面液膜质量和局部液滴浓度，而 Mie 成像定义的 surrogate 只用旋转 Gaussian 包络近似这些物理量。
该 surrogate 的定位并非取代 CFD，而是作为低成本上游筛查层：几何截获评分超过阈值的工况进入完整计算，安全低于阈值的工况则被过滤。
验证这一分层工作流的筛查召回率、假阴性率与计算量节省，需要一组 CFD 标注参考工况；当前数据集尚不具备这些。
只有在完成此类基准后，保守几何覆盖才能被转译为可辩护的工业安全裕度。

两条验证路径都将解决当前原型中的结构性开放问题：固定半锥角 \(\alpha\) 是否可接受，或是否需要使用第~3 章提取的锥角 proxy 构建时变横向展宽模型。
只有获得逐帧匹配的参考数据后，对 \(\alpha\) 的灵敏度才能被可靠评估。
